[理性討論] 對現代音樂的一些疑問

【長文】
適逢四月John Mayer的演唱會，這邊想透過李榮浩跟John Mayer的抄襲一事，表達對現代音樂的觀感。

我是聽李榮浩的專輯《模特》才接觸John Mayer，無可否認李榮浩是靠這一張專輯才從二線唱作人搖身一變到今天的紅得發紫。（《模特》提名了2014年金曲獎的最佳專輯、最佳男歌手獎、最佳作詞獎、最佳專輯製作人）。整張專輯贏得廣汎音樂人的好評，大街小巷也聽到其中的主打歌。《模特》絕對是李榮浩在音樂路上的里程碑。

《模特》的熱潮過後，他產量不減，直到今天依然有諸多耳熟能詳的歌譬如「喜劇之王」、「不將就」及「年少有爲」，同樣熱播，但在我耳中，李榮浩的歌從《模特》開始就有些變了樣，開始走向如其他歌手沒什麽兩樣的創作，思前想後，大抵是音樂風格和編曲有了區別。李榮浩在《模特》的風格是藍調及鄉村搖滾，作曲編曲就使用極爲豐富的pop。《模特》過後大多使用一般流行樂曲的編排（即一段薄二段厚，前琴後鼓及淺起淺落），最重要的，是《模特》大量使用的acoustic ，爵士風格的和聲及交錯定弦消失了。

設身處地，如果《模特》的風格是如此廣受歡迎，他應該是一條路線走到底的，或許有人説他是想嘗試不同的音樂風格，我也同意，但我把他的歌都聽勻了，真的再也感受不了如《模特》的編曲跟旋律，這使得我很困惑，到底是什麽原因使得他不再走藍調爵士路，而走向一般的創作歌手呢？這裏就跟John Mayer搭上線了。

翻查資料，《模特》剛推出的時候鬧過一場風波，有人指出專輯的部分歌曲抄襲John Mayer，我爲大家整理一下：

1. John Mayer 「St. Patrick's Day」及李榮浩「兩個人」
2. John Mayer 「Vultures」及李榮浩「太坦白」

百度百科寫道：
//有網友發現李榮浩的專輯編曲向John Mayer約翰梅爾“致敬”意味濃厚，網友指出李榮浩歌曲《兩個人》與John Mayer的《St. Patrick's Day》主歌的和弦、旋律相似度極高，另一首《太坦白》則是和John Mayer的《Vultures》相同，被指射“抄襲”//

李榮浩則回應：
//李榮浩解釋John Mayer是他的超級偶像，經常唱他的歌、彈他歌曲的吉他，強調完全不影響自己創作初衷與動機。李榮浩坦言自己有點John Mayer的“影子”，但他否認抄襲，直說：“說‘抄襲’可能有點太過，只是平時彈的和弦跟走向相似而已。//

《模特》抄襲一事隨著李榮浩聲名鵲起便告一段落，但近日又看到人指出李榮浩再次抄襲John Mayer，歌曲則爲：

3. John Mayer 「Slow Dancing In a Burning Room」及李榮浩「男女」
4. John Mayer 「I Don't Trust Myself」及李榮浩「女孩」

（下面會附上全部歌曲的連結，列位請自行鑒賞。）

這裏想帶出幾條問題：

1.音樂的「好聽」與否是必然主觀？

2.李榮浩有抄襲John Mayer的歌嗎？哪一首？哪一部分？

3.怎樣的音樂才算抄襲？有客觀標準嗎？

4.流行音樂會不會走向「難以創作」的一天？

5.如果上一個音樂紀元是以包括宗教音樂和世俗音樂的藝術音樂（11世紀——19世紀末），現代音樂紀元由職業音樂作曲家所寫並由歌手演唱（20世紀——），那下一個音樂紀元又會是什麽？

6.什麽元素會令音樂由一紀元到另一紀元？

附上以上歌曲的連結：

1.
「St. Patrick's Day」

「兩個人」

2.
「Vultures」

「太坦白」

3.
「Slow Dancing In a Burning Room」

「男女」

4.
「I Don't Trust Myself」

「女孩」

利申：喜歡John Mayer，也欣賞李榮浩，這裏不牽涉對兩者的個人觀感，只是透過事件表達主題。

推一推